# Interventies laten accrediteren {#interventies-laten-accrediteren}

Kwaliteit van interventies in de praktijk: Databanken effectieve interventies

Voor gezondheidsbevorderende interventies komt in Nederland de focus steeds meer te liggen op interventies die gebaseerd zijn op wetenschappelijke kennis en theorieën. Zo kunnen interventie ontwikkelaars hun materiaal of interventie aanmelden voor een erkenningstraject bij databanken voor effectieve interventies zoals het Centrum Gezond Leven, het Nederlands Jeugdinstituut, Vilans en Movisie. Deze organisaties geven de interventie een beoordeling aan de hand van criteria die iets zeggen over de kwaliteit, uitvoerbaarheid en effectiviteit van de interventie. De drie databanken werken samen en hanteren bij de beoordeling dezelfde criteria. Ter illustratie wordt hier de werkwijze van het Centrum Gezond Leven beschreven.

Het Centrum Gezond Leven neemt voor beoordeling interventies in behandeling, die als doel hebben gezondheid te bevorderen. Daarnaast moet er onder andere een beschrijving van de interventie beschikbaar zijn en moet het materiaal nog minstens twee jaar verkrijgbaar zijn (www.loketgezondleven.nl). 
Professionals uit de praktijk beoordelen of een programma in aanmerking komt voor het erkenningsniveau “Goed beschreven”. Om in aanmerking te komen voor dit niveau moet er een duidelijke beschrijving zijn van de doelgroep en de manier waarop de doelgroep bij de ontwikkeling betrokken is geweest. Daarnaast horen de doelen SMART (Specifiek, Meetbaar, Acceptabel, Realistisch en Tijdgebonden) geformuleerd te zijn en duidelijk onderscheiden in hoofd- en subdoelen. En tot slot moet de opzet en inhoud van het materiaal en verkrijgbaarheid van de benodigde materialen duidelijk beschreven zijn. 

Als bij een programma naast de criteria voor “Goed beschreven” een duidelijk beschreven probleemanalyse is gedaan, de werkzame elementen zijn onderbouwd aan de hand van wetenschappelijk kennis en theorieën en er een duidelijke bronvermelding is, dan kan het in aanmerking komen voor het niveau “Goed onderbouwd”. Deze stap wordt beoordeeld door een commissie van inhoudelijke experts uit de wetenschap, beleid en praktijk. Zij beoordelen ook of het programma in aanmerking voor de beoordeling “Effectief”. Deze beoordeling is onderverdeeld in drie verschillende niveaus: “Eerste aanwijzing voor effectiviteit”, “Goede aanwijzing voor effectiviteit” en “Sterke aanwijzing voor effectiviteit”. Bij eerste aanwijzing voor effectiviteit moet er een studie zijn gedaan met een voor- en nameting, maar zonder controle groep. Bij goede aanwijzing voor effectiviteit is een controle groep wel vereist, maar een follow-up meting om lange termijn effecten vast te stellen niet. Voor een sterke aanwijzing voor effectiviteit is causale bewijskracht nodig. Er moet daarom een goed onderzoeksdesign worden gehanteerd, met voldoende deelnemers, een voor- en nameting met een follow-up van tenminste zes maanden en een controle groep.
Ontwikkelaars die het Intervention Mapping protocol op de juiste manier gebruiken voor het ontwikkelen van een interventie zullen voldoen aan de criteria voor de vermelding van “Goed onderbouwd”. 

